\include{../../lib.tex}


\title{Program R w zastosowaniach ekonomicznych i finansowych. Praca domowa 3.}
\author{Andrzej Radzimiński, numer albumu: 429586}
\date{}

\begin{document}

\newgeometry{margin=1in,top=0.3in,bottom=0.7in}

\renewcommand{\contentsname}{Spis treści}

\setlength{\parindent}{0pt}
\noindent


\maketitle

% \tableofcontents


\section*{Treść zadania (moduł 8)}

Na danych na których aktualnie pracujemy (na poziomie powiatowym) proszę zbadać czy
statystycznie można uznać, że średnia liczba dzieci na jedno miejsce w przedszkolu w latach
2015 oraz 2014 jest równa. Proszę także zbadać czy można powiedzieć, że średnia liczba
dzieci na jedno miejsce w przedszkolu w 2015 roku była równa średniej z danych za wszystkie
poprzednie dostępne lata (dla tej samej zmiennej). Proszę pamiętać o krótkiej interpretacji. W
razie niejasności zapraszam na forum.

% \newpage

\section*{Kod}

\begin{lstlisting}[language=R]
options("width"=100)

data_file <- paste(getwd(), "/dane/DaneR.csv", sep="")
dane <- read.csv(data_file, header=TRUE, sep=";", dec=",", encoding="UTF-8")

# XB03 -- Liczba dzieci na 1 miejsce w przedszkolu

# Porównanie lat 2015 i 2014:

XB03.2015<-as.vector(dane$XB03[dane$Rok==2015])
XB03.2014<-as.vector(dane$XB03[dane$Rok==2014])

summary(XB03.2015)
summary(XB03.2014)

var.test(XB03.2015, XB03.2014)
t.test(XB03.2015, XB03.2014, paired=TRUE, var.equal=TRUE)

# Porównanie lat 2015 i średniej za wszystkie poprzednie lata:

dane_przed_2015 <- dane[dane$Rok<2015,]

XB03.avg <- as.vector(aggregate(
    dane_przed_2015$XB03,
    by=list(dane_przed_2015$Kod_powiat),
    FUN=mean, na.rm=TRUE)$x)

summary(XB03.avg)
var.test(XB03.2015, XB03.avg)
t.test(XB03.2015, XB03.avg, paired=TRUE, var.equal=FALSE)  
\end{lstlisting}



\restoregeometry
\newpage


\section*{Wyniki i opisy}

\subsection*{Porównanie średnich z lat 2014 i 2015}

\begin{verbatim}
  Min. 1st Qu.  Median    Mean 3rd Qu.    Max. 
  0.700   1.030   1.250   1.337   1.512   4.520 
   Min. 1st Qu.  Median    Mean 3rd Qu.    Max. 
  0.740   1.060   1.305   1.392   1.590   5.510 


	F test to compare two variances

data:  XB03.2015 and XB03.2014
F = 0.85445, num df = 379, denom df = 379, p-value = 0.1262
alternative hypothesis: true ratio of variances is not equal to 1
95 percent confidence interval:
 0.6984093 1.0453615
sample estimates:
ratio of variances 
         0.8544532 


	Paired t-test

data:  XB03.2015 and XB03.2014
t = -8.8208, df = 379, p-value < 2.2e-16
alternative hypothesis: true mean difference is not equal to 0
95 percent confidence interval:
 -0.06700257 -0.04257638
sample estimates:
mean difference 
    -0.05478947 

\end{verbatim}

Próbki z lat 2014, 2015 mają równe liczebności.
Ze statystyk widać, że są nieznaczne różnice pomiędzy średnimi i medianami,
więc nieznacznie zmienił się kształt rozkładu. 
F test, wykonany za pomocą funkcji \code{var.test}, nie pozwala odrzucić hipotezy zerowej o równości wariancji (p-value powyżej 10\%). 
Przyjmujemy zatem hipotezę o równości wariancji. 

\ \\
Test t, wykonany za pomocą funkcji \code{t.test}, wskazuje na istotną statystycznie różnicę średnich liczby dzieci na jedno miejsce w przedszkolu między latami 2014 i 2015 ($\text{p-value} < 2.2\text{e-}16$). Możemy zatem stwierdzić, że średnia liczba dzieci na jedno miejsce w przedszkolu w 2015 roku była istotnie różna od średniej z 2014 roku.
Wykorzystana została opcja \code{paired=TRUE}, gdyż kolejne obserwacje w
obu próbkach należą do tych samych powiatów. Przyjęto także równe wariancje \code{var.equal=TRUE}, na podstawie wyników testu F.


\newpage
\subsection*{Porównanie średnich z roku 2015 i lat wcześniejszych}

\begin{verbatim}
  Min. 1st Qu.  Median    Mean 3rd Qu.    Max. 
  0.8218  1.2141  1.6386  1.8159  2.1716  7.2818 

  F test to compare two variances

data:  XB03.2015 and XB03.avg
F = 0.29701, num df = 379, denom df = 379, p-value < 2.2e-16
alternative hypothesis: true ratio of variances is not equal to 1
95 percent confidence interval:
  0.2427695 0.3633713
sample estimates:
ratio of variances 
          0.2970109 


  Paired t-test

data:  XB03.2015 and XB03.avg
t = -19.918, df = 379, p-value < 2.2e-16
alternative hypothesis: true mean difference is not equal to 0
95 percent confidence interval:
  -0.5263813 -0.4317934
sample estimates:
mean difference 
      -0.4790873 

\end{verbatim}


% TODO: opisując drugi podpunkt poruszyć kwestie z tym, że dla włabrzych nie ma pełnych danych

Próbki z roku 2015 i średniej poprzednich lat mają równe liczebności.
Ze statystyk podsumowujących, widać większe różnice między średnimi i medianami w porównaniu do poprzedniego testu.
F test, wykonany za pomocą funkcji \code{var.test}, pozwala odrzucić hipotezę zerową o równości wariancji (p-value mniejsze niż $0.5$, a nawet mniejsze niż $2.2$e-$16$).
Zakładamy zatem, że wariancje mogą być różne.

\ \\
Test t, wykonany za pomocą funkcji \code{t.test}, wskazuje na istotną statystycznie różnicę średnich liczby dzieci na jedno miejsce w przedszkolu między rokiem 2015 a średnią z lat wcześniejszych ($\text{p-value} < 2.2\text{e-}16$). Możemy zatem stwierdzić, że średnia liczba dzieci na jedno miejsce w przedszkolu w 2015 roku była istotnie różna od średniej z lat wcześniejszych.
Wykorzystana została opcja \code{paired=TRUE}, gdyż kolejne obserwacje w
obu próbkach należą do tych samych powiatów. Przyjęto również \code{var.equal=FALSE}, na podstawie wyników testu~F.




\end{document}

